{
    "id": "sim_football",
    "type": "simulation",
    "category": "VBE-2025",
    "grade": 11,
    "topic": "Judėjimas ir jėgos",
    "subtopic": "Judesio kiekis ir jėgos impulsas.",
    "question": "Futbolo simuliacija<div class=\"simulation-instructions\"><p>Futbolininkas analizuoja, kaip nuo spyrio jėgos¹ priklauso kamuolio įgytas greitis. Naudodamiesi interaktyviu eksperimento įrankiu, pagal aprašytą situaciją keisdami maksimalią spyrio jėgą, trukmę ir kamuolio masę, atlikite užduotis.</p><p><strong>Įrankio valdymas</strong></p><ul style=\"padding-left: 20px;\"><li>Maksimali spyrio jėga, spyrio trukmė ir kamuolio masė keičiami, pele stumdant slankiklį². Patikslinti nustatytą vertę galima klaviatūros rodyklių klavišais, prieš tai spustelėjus reikiamą slankiklį. Klaviatūra verčių nerašykite.</li><li>Norėdami pamatyti, kaip vyksta kūnų judėjimas, spustelėkite mygtuką „Pradėti“.</li><li>Norėdami kartoti bandymą, spustelėkite „Atnaujinti“.</li></ul></div>",
    "simulationFile": "assets/simulations/football.ggb",
    "questions": [
        {
            "id": "q15",
            "type": "text",
            "question": "15. Atlikdami bandymą, nustatykite, kokį greitį įgavo 0,450 kg masės kamuolys, jei futbolininkas spyrė į nejudantį kamuolį maksimalia 252 N jėga. Spyrio trukmė 0,01 s. Užrašykite atsakymą.",
            "correctAnswer": "2,8",
            "unit": "m/s"
        },
        {
            "id": "q16",
            "type": "matching",
            "question": "16. Atlikdami bandymą, nustatykite, kaip ir kiek kartų pakinta kamuolio įgytas greitis, jėgą sumažinus du kartus. Pasirinkite teisingą atsakymą ir įrašykite reikiamą skaičių.",
            "matchItems": [
                {
                    "question": "Atsakymas: kamuolio įgytas greitis",
                    "options": [
                        "padidėja",
                        "sumažėja"
                    ],
                    "correctAnswer": "sumažėja"
                }
            ],
            "secondPart": {
                "type": "text",
                "correctAnswer": "2",
                "unit": "kartus"
            }
        },
        {
            "id": "q17",
            "type": "matching",
            "question": "17. Atlikdami bandymą, nustatykite, kaip ir kiek kartų pakinta kamuolio įgytas greitis, spyrio laiką padidinus du kartus. Pasirinkite teisingą atsakymą ir įrašykite reikiamą skaičių.",
            "matchItems": [
                {
                    "question": "Atsakymas: kamuolio įgytas greitis",
                    "options": [
                        "padidėja",
                        "sumažėja"
                    ],
                    "correctAnswer": "padidėja"
                }
            ],
            "secondPart": {
                "type": "text",
                "correctAnswer": "2",
                "unit": "kartus"
            }
        },
        {
            "id": "q18",
            "type": "matching",
            "question": "18. Pasirinkdami tinkamą atsakymą, pabaikite teiginį, kad jis būtų teisingas.",
            "matchItems": [
                {
                    "question": "Kūną veikiančios jėgos priklausomybės nuo laiko grafiko ir laiko ašies apribotos figūros ploto skaitinė vertė lygi",
                    "options": [
                        "galiai",
                        "jėgos impulsui",
                        "atliktam darbui",
                        "nueitam keliui"
                    ],
                    "correctAnswer": "jėgos impulsui"
                }
            ]
        },
        {
            "id": "q19_1",
            "type": "text",
            "question": "19. Futbolininkas spyrė į nejudantį kamuolį, kurio masė 0,450 kg. Maksimali spyrio jėga buvo 360 N. Atkreipkite dėmesį, kad ši jėga kinta: pusę laiko didėja, o pusę - mažėja. Kamuolys įgavo 4 m/s greitį.<br>19.1. Kokia buvo smūgio trukmė sekundėmis? Užrašykite atsakymą tūkstantųjų tikslumu.",
            "correctAnswer": "0,010",
            "unit": "s"
        },
        {
            "id": "q19_2",
            "type": "text",
            "question": "19.2. Apskaičiuokite kamuoliui suteiktą judesio kiekį. Užrašykite atsakymą dešimtųjų tikslumu.",
            "correctAnswer": "1,8",
            "unit": "kg · m/s"
        },
        {
            "id": "q19_3",
            "type": "text",
            "question": "19.3. Apskaičiuokite kamuolį paveikusios jėgos impulsą. Užrašykite atsakymą dešimtųjų tikslumu.",
            "correctAnswer": "1,8",
            "unit": "N · s"
        },
        {
            "id": "q20",
            "type": "text",
            "question": "20. Per pasaulio futbolo čempionato varžybas 0,450 kg kamuolio greitis gali siekti 30 m/s. Apskaičiuokite tokiu greičiu judančio kamuolio kinetinę energiją. Užrašykite atsakymą dešimtųjų tikslumu.",
            "correctAnswer": "202,5",
            "unit": "J"
        },
        {
            "id": "q21",
            "type": "multiple_choice",
            "question": "21. Kada futbolo kamuolys turi potencinės energijos žemės atžvilgiu? Pažymėkite teisingą atsakymą.",
            "options": [
                "Kai jis yra ore po smūgio.",
                "Kai jis guli ant žemės prieš žaidimą.",
                "Kai jis rieda futbolo aikšte.",
                "Kai jis guli šalia stovinčio futbolininko kojos."
            ],
            "correctAnswer": "Kai jis yra ore po smūgio."
        }
    ],
    "solution": "Sprendimai bus pateikti vėliau."
}